**學衡派**是一個在[民國早期形成的學術流派](../Page/民國.md "wikilink")，宗旨是：“論究學術，闡求真理，昌明國粹，融化新知，以中正之眼光，行批評之職事，無偏無黨，不激不隨”。學衡的宗旨中宣示“无偏无党”。依學衡的最初精神，凡在《[學衡](../Page/學衡.md "wikilink")》雜誌發文之人，通常視為學衡成員。學衡派成員雖存在共同的旨趣，但仍有各自觀點的差別。

## 歷史

早在國外，1910年代中後期留美中國學生群體當中，以對中國文化、文言文及白話文的意見分歧，可以分爲兩派，一派以[梅光迪](../Page/梅光迪.md "wikilink")、[胡先骕等人爲代表](../Page/胡先骕.md "wikilink")，認同、捍衛中國文化，及文言文；一派以[胡适等人爲代表](../Page/胡适.md "wikilink")，認爲西方文化高於中國文化，主張全盤西化，意圖打倒文言文，推行白話文。這些留洋學生回國后在國内形成兩派，維護中國文化派以[南京大學為中心](../Page/南京大學.md "wikilink")，胡先骕、梅光迪、[吳宓等人先後來到南高](../Page/吳宓.md "wikilink")、東大。1917年胡適在《新青年》上發表《文學改良芻議》，胡先驌則在《南高日刊》上發表《中國文學改良論》，白話文和文言文文學之爭日益成爲導火綫。1920年胡適出版白話文詩集《嘗試集》，隨後胡先驌撰《評〈嘗試集〉》，但「歷投南北各日報及各文學雜誌」，無一為之刊登\[1\]，胡先驌遂和梅光迪等人商量自辦刊物，得到[劉伯明](../Page/刘伯明_\(哲学家\).md "wikilink")、马宗霍（承堃）的支持，隨後吳宓、[柳翼謀](../Page/柳翼謀.md "wikilink")（柳詒-{徵}-）等人也加入。1921年10月，學衡雜誌社成立。1922年1月，《學衡》雜誌創刊。

### 學衡人物

學衡派主要人物

  - [梅光迪](../Page/梅光迪.md "wikilink")：《學衡》雜誌的發起、籌辦人。受[白璧德](../Page/白璧德.md "wikilink")[人文主义思想影响](../Page/人文主义.md "wikilink")，立誌於儒家學說的復興。
  - [吳宓](../Page/吳宓.md "wikilink")：長期擔任《學衡》雜誌主編，服膺西方[新人文主義導師白璧德](../Page/新人文主義.md "wikilink")，以弘扬中国儒家传统文化自居。
  - [胡先驌](../Page/胡先驌.md "wikilink")：學衡核心人物之一，科學家、人文學者、文學家。
  - [柳詒徵](../Page/柳詒徵.md "wikilink")：學衡的國學支柱，啟發現代儒學復興運動。
  - [劉伯明](../Page/刘伯明_\(哲学家\).md "wikilink")：學貫中西，作為中國現代學術的精神宗師，同樣以其人格力量擔當著學衡的精神領袖。劉伯明和柳詒徵並為學衡派的兩大精神領袖和靈魂人物。
  - [马宗霍（承堃）](../Page/马宗霍.md "wikilink")：《学衡》专栏“国学摭谭”作者，文字音韵学家、史学家、经学经、文学评论家、书法家、书法评论家。

學衡派是一個文人群體，他們往往学贯中西，因此構成了一个當時向現代文化社會轉型時代中國的精英文化集团。在以上六位核心人物之外，还有[蕭純錦](../Page/蕭純錦.md "wikilink")、[邵祖平](../Page/邵祖平.md "wikilink")、[湯用彤](../Page/湯用彤.md "wikilink")、[徐则陵](../Page/徐则陵.md "wikilink")、[王國維](../Page/王國維.md "wikilink")、[繆鳳林](../Page/繆鳳林.md "wikilink")、[張其昀](../Page/張其昀.md "wikilink")、[陳寅恪](../Page/陳寅恪.md "wikilink")、[梁啟超](../Page/梁啟超.md "wikilink")、[黃節](../Page/黃節.md "wikilink")、[林損](../Page/林損.md "wikilink")、[王易](../Page/王易.md "wikilink")、[张歆海](../Page/张歆海.md "wikilink")、[郭斌和](../Page/郭斌和.md "wikilink")、[景昌極](../Page/景昌極.md "wikilink")、[王焕镳](../Page/王焕镳.md "wikilink")、[劉永濟](../Page/劉永濟.md "wikilink")、[吴芳吉](../Page/吴芳吉.md "wikilink")、[趙萬里](../Page/趙萬里.md "wikilink")、[胡夢華](../Page/胡夢華.md "wikilink")、[張蔭麟](../Page/張蔭麟.md "wikilink")、[向達](../Page/向達.md "wikilink")、[鄭鶴聲等人](../Page/鄭鶴聲.md "wikilink")。

### 学风

劉伯明曾撰《論學者之精神》、《再論學者之精神》、《論學風》等。劉氏倡言，學者應具學者精神，作為一體的學者精神，可分五端：一、學者應具自信之精神。
二、學者應註重自得。三、學者應具知識的貞操。四、學者應具求真之精神。五、學者必持審慎之態度。“真正的學者，一面潛心渺慮，致力於專門之研究，而一面
又宜了解其所研究之社會的意義。其心不囿於一曲而能感覺人生之價值及意義。或具有社會之精神及意識。如是而後始為真正之學者也”。“茍冀為學者，必於科學
有適當之訓練而後可。所謂科學精神：其最要者曰唯真是求，凡搜集證據，考核事實皆是也。唯真是求，故其心最自由，不主故常。蓋所謂自由之心，實古今新理發
現之條件也。”

中國“古來學風，最重節操。大師宿儒，其立身行己，靡不措意於斯。雖經貧窮，守誌彌堅。”“不為燥濕輕重，不為窮達易
節。”“學校既為研究學術，培養人格之所，一切權威應基於學問道德。事功雖為人格之表現，然亦應辨其動機之是否高潔，以定其價值之高下。若通俗所重之名利
尊榮，則應擯之學者思想之外。老子曰：雖有榮觀，燕處超然。此從事教育者應持之態度，而亦應提倡之學風也。”

### 人文主義

從文化理念上看，學衡派持[人文主義](../Page/人文主義.md "wikilink")，在很大程度上是中西人文主義在現代社會的結合。中國人文主義學者柳翼謀源溯[孔子](../Page/孔子.md "wikilink")，孔子被看作是人文思想的鼻祖。西方新人文主義宗師[白璧德遠溯](../Page/白璧德.md "wikilink")[亞裡士多德及](../Page/亞裡士多德.md "wikilink")[柏拉圖](../Page/柏拉圖.md "wikilink")、[蘇格拉底](../Page/蘇格拉底.md "wikilink")，梅光迪、吳宓、張歆海、郭斌和以及陳寅恪、湯用彤等人本源儒家，又都是白璧德的弟子，或認同其思想。人文主義的基本觀念是尊重人本、崇尚理性。

### 中國文化

學衡派認爲，中國傳統文化的精粹具有永恆的價值，是構成民族文化的基石。[孔子是中國文化的集大成者和開創者](../Page/孔子.md "wikilink")，[儒家文化是中國文化的主軸](../Page/儒家文化.md "wikilink")。

### 儒家思想

學衡是現代[新儒家的學術源頭](../Page/新儒家.md "wikilink")。學衡派認為，“以[儒家之根本精神](../Page/儒家.md "wikilink")，為解決今世人生問題之要義”。

### 道德理想

學衡派倡導以道德構建理想社會，德化天下，以人文道德拯救现世世界。提倡君子之德，注重人格修養。

### 世界主義

學衡派融通中西人文思想，關注文化及國家危機下的中國，同時關切整個人類世界的前途。学衡派认为，“在現代科學昌明的物質狀態下”，只有儒家思想，才能“使
吾中國人免蹈近百年來歐美生計組織之覆轍，不至以物質生活問題之糾紛，妨害精神生活之向上”。並認爲儒教是世界之光，以儒教拯救當今物質社會，“此吾儕對
於全人類之一大責任也。”\[2\]。

## 相關條目

  - [國風](../Page/國風_\(學術文化\).md "wikilink")
  - [新文化运动](../Page/新文化运动.md "wikilink")

## 参考文献

## 擴展閱讀

  - 王晴佳：〈[“观乎人文，以化成天下”：“学衡派”对中西文化的理解和诠释](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=50138879)〉。
  - 王晴佳：〈[白璧德與「學衡派」——
    一個學術文化史的比較研究](http://www.mh.sinica.edu.tw/MHDocument/PublicationDetail/PublicationDetail_633.pdf)〉。
  - [《學衡》中的「柳詒徵」](https://web.archive.org/web/20081215023948/http://www.fgu.edu.tw/~history/paper%20word/liu.htm)
  - [学衡派的政治理念与道德理想主义](http://jds.cass.cn/Article/20051029142414.asp)
  - 张淑锵：[学衡派：浙大学术文化的重要源流](https://web.archive.org/web/20150214225330/http://www.cunews.edu.cn/Article/huadong/wenyifukan/200810/34548.html)
    《浙江大学报》

{{-}}

[派](../Category/中華民國大陸時期文化.md "wikilink")
[Category:儒家思想](../Category/儒家思想.md "wikilink")
[Category:中华民国大陆时期文学流派](../Category/中华民国大陆时期文学流派.md "wikilink")
[Category:中国近代学术流派](../Category/中国近代学术流派.md "wikilink")

1.  《吳宓自編年譜》
2.  柳翼謀：《中國文化史》